<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<feed xmlns="http://www.w3.org/2005/Atom">
	<title>Indra Pratama Putra</title>
	<subtitle>Saya Indra Pratama. Orang yang jatuh ke dunia kenotariatan.</subtitle>
	
	<link href="https://indrapratama.com/feed/feed.xml" rel="self"/>
	<link href="https://indrapratama.com/"/>
	<updated>2022-01-31T00:00:00Z</updated>
	<id>https://indrapratama.com/</id>
	<author>
		<name>Indra Pratama Putra</name>
		<email>higenekomanju@gmail.com</email>
	</author>
	
	<entry>
		<title>Perseroan Perorangan</title>
		<link href="https://indrapratama.com/jurnal/pt-perorangan/"/>
		<updated>2022-01-31T00:00:00Z</updated>
		<id>https://indrapratama.com/jurnal/pt-perorangan/</id>
		<content type="html">&lt;p&gt;Badan usaha di Indonesia dapat didirikan dengan berbagai macam bentuk. Dalam KUHPerdata badan usaha dapat didirikan dengan bentuk Persekutuan Perdata (Maatschap), Firma, ataupun Persekutuan Komanditer (C.V). Selain hal tersebut terdapat pula Perseroan Terbatas (PT) yang diatur dalam UU No.40 Tahun 2007 tentang Perseroan Terbatas.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Perbedaan utama dari Persekutuan Perdata, Firma, CV dengan Perseroan Terbatas (PT) adalah status-nya. Perseroan Terbatas merupakan sebuah badan hukum, yang dapat diartikan bahwa P.T memiliki kekayaan tersendiri yang terpisah dari kekayaan para pendiri (dalam hal ini pemegang saham).&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Sudah lebih dari 14 tahun lamanya Undang-undang nomor 40 tahun 2007, menjadi dasar pendirian maupun anggaran dasar dari setiap perseroan terbatas (P.T) yang ada di Indonesia. Adapun dalam undang-undang PT tersebut disebutkan bahwa salah satu syarat pendirian PT adalah didirikan oleh minimal dua orang dengan dibuat dalam akta notaris.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Diundangkannya Undang-undang Cipta Kerja (yang sekarang diputus untuk dilakukan revisi oleh Mahkamah Konstitusi), kini dimungkinkan pendirian perseroan berbadan hukum dengan hanya satu orang saja dan tanpa memerlukan akta notaris.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Dalam PP nomor 8 Tahun 2021 tentang tentang Modal Dasar Perseroan Serta Pendaftaran Pendirian, Perubahan, dan Pembubaran Perseroan yang Memenuhi Kriteria Untuk Usaha Mikro dan Kecil. Pasal 1 ayat (1) Perseroan Terbatas didefinisikan :&lt;br /&gt;
&lt;em&gt;Perseroan Terbatas, yang selanjutnya disebut Perseroan adalah badan hukum yang merupakan persekutuan modal, didirikan berdasarkan perjanjian, melakukan kegiatan usaha dengan modal dasar yang seluruhnya terbagi dalam saham atau badan hukum perorangan yang memenuhi kriteria usaha mikro dan kecil sebagaimana diatur dalam peraturan perundang-undangan mengenai usaha mikro dan kecil.&lt;/em&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Dari definisi Perseroan Terbatas tersebut, dapat dilihat perbedaan antara PT yang didirikan atas dasar persekutuan modal (PT Biasa) dengan Perseroan Perseorangan, yaitu dari jenis usaha yang dapat dilaksanakannya. Perseroan  Perseorangan hanya dapat melaksanakan usaha di bidang yang termasuk dalam kriteria usaha mikro dan kecil.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Definisi mengenai usaha mikro dan kecil dalam Peraturan Pemerintah Nomor 7 Tahun 2021, tentang Kemudahan, Perlindungan, dan Pemberdayaan Koperasi dan Usaha Mikro, Kecil, dan Menengah Pasal 35 ayat (3) :&lt;/p&gt;
&lt;ol&gt;
&lt;li&gt;Usaha Mikro memiliki modal usaha sampai dengan paling banyak Rp1.000.000.000,00 (satu miliar rupiah) tidak termasuk tanah dan bangunan tempat usaha;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Usaha Kecil rnemiliki modal usaha lebih dari Rp1.000.000.000, (satu miliar rupiah) sampai dengan paling banyak Rp5.000.000.000 (lima miliar rupiah) tidak termasuk tanah dan bangunan tempat usaha;&lt;/li&gt;
&lt;/ol&gt;
&lt;h3 id=&quot;bagaimana-peran-notaris-dalam-pendirian-pt-perorangan-%3F&quot;&gt;Bagaimana peran notaris dalam Pendirian PT Perorangan ? &lt;a class=&quot;direct-link&quot; href=&quot;https://indrapratama.com/jurnal/pt-perorangan/#bagaimana-peran-notaris-dalam-pendirian-pt-perorangan-%3F&quot;&gt;#&lt;/a&gt;&lt;/h3&gt;
&lt;p&gt;Sebagaimana telah disebutkan sebelumnya peraturan perundangan memungkinkan PT perorangan untuk didirikan tanpa menggunakan akta Notaris. Namun, pada praktiknya ketika PT perorangan akan melakukan hubungan dengan pihak lain, misalkan akan mengajukan pembiayaan Perbankan, Pihak bank tetap meminta akta pendirian PT. Untuk mengatasi hal tersebut, pendiri PT dapat menghubungi notaris untuk dibuatkan sebuah akta pernyataan pendirian perseroan terbatas perorangan.&lt;/p&gt;
</content>
	</entry>
	
	<entry>
		<title>Decluttering - Mengubah ruang kerja berantakan menjadi ruang kerja impian</title>
		<link href="https://indrapratama.com/blogs/decluttering-mengubah-ruang-kerja-berantakan-menjadi-ruang-kerja-impian/"/>
		<updated>2020-08-30T00:00:00Z</updated>
		<id>https://indrapratama.com/blogs/decluttering-mengubah-ruang-kerja-berantakan-menjadi-ruang-kerja-impian/</id>
		<content type="html">&lt;p&gt;Sudah hampir lima belas tahun lamanya saya menggunakan kamar belakang sebagai tempat saya beraktivitas sehari-hari. Sewaktu jaman kuliah di situ saya belajar dan mengajarkan semua tugas-tugas kuliah. Waktu jaman jadi desainer di situ tempat saya mendesain web, logo, iklan dsb. Waktu magang di kantor notaris di situ tempat saya mengerjakan semua tugas kantor. Sampai setelah saya sudah buka kantor sendiri kamar itu masih saya gunakan sebagai ruang kerja di rumah.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Alhasil kamar itu sudah seperti gudang. Buku jaman kuliah ditambah komik yang tersusun di 4 rak besar, berkas-berkas kerjaan, dus-dus produk yang saya anggap bagus, periperhal komputer semua menumpuk di kamar itu. Jika mau mencari sesuatu di kamar itu harus membongkar tumpukan-tumpukan barang dan cukup menyita waktu. Terlebih sering kejadian ketika saya mencari suatu barang dan tidak ketemu, saya membeli barang baru yang sama dan setelah barang baru dibeli, barang yang hilang itu ditemukan diantara tumpukan-tumpukan.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Saya termasuk orang yang malas untuk bersih-bersih. Tapi bukan berarti saya tidak suka kamar yang bersih dan sama sekali tidak berusaha untuk merapikan kamar. Tiap beberapa bulan sekali saya merapikan kamar. Saya membeli box container plastik untuk menyimpan barang-barang yang berserakan, membeli rak baru agar buku dapat disusun lebih rapi. Well it works untuk beberapa saat, tapi tetap saja penampilan kamar itu seperti gudang yang penuh dengan barang. Untuk dapat membuka jendela saja, saya harus melangkah melewati 2 box container besar dan satu kursi.&lt;/p&gt;
&lt;h2 id=&quot;perkenalan-dengan-marie-kondo&quot;&gt;Perkenalan dengan Marie Kondo &lt;a class=&quot;direct-link&quot; href=&quot;https://indrapratama.com/blogs/decluttering-mengubah-ruang-kerja-berantakan-menjadi-ruang-kerja-impian/#perkenalan-dengan-marie-kondo&quot;&gt;#&lt;/a&gt;&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;Sedikit frustrasi karena siklus rapi lalu berantakan, saya mencoba mencari cara tepat untuk merapikan kamar. Saya teringat sekitar 2 tahun lalu saya pernah mendengar nama ahli bersih-bersih bernama Marie Kondo. Saya browsing di internet dan membaca artikel tentang Marie Kondo dan metode bersih-bersihnya. Well, kesan pertama yang saya dapat setelah baca artikel-artikel tentang dia adalah &amp;quot;Orang ini Gila&amp;quot;. Metode KonMari yang dia perkenalkan adalah membuang semua barang yang kita punya, kecuali barang yang &lt;em&gt;&amp;quot;Spark Joy (Membangkitkan Kebahagiaan)&amp;quot;&lt;/em&gt;.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Saya menentang pemikiran dia tentang barang yang kita punya. Salah satu prinsip yang saya pegang mengenai barang adalah &lt;em&gt;&amp;quot;Tidak penting berapa murah atau mahalnya barang itu, yang penting adalah kenangan yang melibatkan barang itu&amp;quot;&lt;/em&gt;. Karena itulah saya menyimpan komik-komik yang saya hunting di Palasari bersama istri ketika masih pacaran dulu. DVD Detektif Conan yang dulu berjam-jam didownload karena internet masih lambat. Dan banyak kenangan lainnya yang tersimpan bersama barang-barang itu.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Walaupun saya menganggap orang ini gila dan menentang pemikiran-pemikiran dia, tapi saya penasaran kenapa dia begitu terkenal ? Oke, saya mencoba untuk memahami pemikiran dia tidak melalui artikel-artikel yang ditulis pihak ketiga tapi langsung dari tulisannya. Coba cari buku Marie Kondo &lt;em&gt;&amp;quot;The Life-Changing Magic Of Tidying Up&amp;quot;&lt;/em&gt; di Tokopedia dan ternyata sudah ada versi terjemahan Indonesia dan menjadi best seller. Saya memutuskan untuk membeli dan membaca buku itu. Begitu selesai saya membaca, kesan terhadap dia saya berubah, &amp;quot;Orang ini luar biasa&amp;quot;. Dia mengubah mindset saya tentang barang-barang yang saya miliki dan ada di sekitar saya.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Pemikiran Marie Kondo yang saya tangkap setelah membaca buku dia kira-kira seperti ini :&lt;/p&gt;
&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;Sebenarnya kita tidak membutuhkan terlalu banyak barang untuk menjalani aktivitas kita sehari-hari.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Menyingkirkan barang bukan berarti kita tidak sayang pada itu.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Kita hidup lebih bahagia bila dikelilingi barang-barang yang benar-benar membuat kita bahagia.&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;h2 id=&quot;mencoba-metode-konmari&quot;&gt;Mencoba metode KonMari &lt;a class=&quot;direct-link&quot; href=&quot;https://indrapratama.com/blogs/decluttering-mengubah-ruang-kerja-berantakan-menjadi-ruang-kerja-impian/#mencoba-metode-konmari&quot;&gt;#&lt;/a&gt;&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;Setelah menemukan waktu yang tepat, ini saatnya saya untuk mencoba menerapkan Metode KonMari seperti yang diperkenalkan buku itu. Secara garis besar metode KonMari adalah membereskan bukan berdasarkan tempat atau lokasi tapi berdasarkan kategori. Semua benda dikumpilkan sesuai dengan kategori-nya , urutannya dimulai dari Pakaian, Buku, Kertas-kertas, Komono (pernak-pernik, barang elektronik dsb) dan terakhir Sentimental Item. Setelah terkumpul niatkan barang-barang tersebut untuk dibuang, tapi selamatkan beberapa barang yang &lt;em&gt;Spark Joy&lt;/em&gt; (Memunculkan Kebahagiaan).&lt;/p&gt;
&lt;h3 id=&quot;tentukan-apa-yang-ingin-anda-capai&quot;&gt;Tentukan Apa Yang Ingin Anda Capai &lt;a class=&quot;direct-link&quot; href=&quot;https://indrapratama.com/blogs/decluttering-mengubah-ruang-kerja-berantakan-menjadi-ruang-kerja-impian/#tentukan-apa-yang-ingin-anda-capai&quot;&gt;#&lt;/a&gt;&lt;/h3&gt;
&lt;p&gt;Sebelum memulai beres-beres, Marie Kondo menyarankan agar anda &lt;em&gt;menentukan apa yang ingin anda capai dan inginkan&lt;/em&gt;. Untuk saya, saya menginginkan ruang kerja yang rapi, bersih, dan fungsional. Ruangan dimana saya bisa menikmati udara pagi sambil ngopi dan vaping sebelum memulai semua aktivitas dihari itu.&lt;/p&gt;
&lt;h3 id=&quot;pakaian&quot;&gt;Pakaian &lt;a class=&quot;direct-link&quot; href=&quot;https://indrapratama.com/blogs/decluttering-mengubah-ruang-kerja-berantakan-menjadi-ruang-kerja-impian/#pakaian&quot;&gt;#&lt;/a&gt;&lt;/h3&gt;
&lt;p&gt;Kategori ini terdiri dari Baju, Celana, Tas, Topi, Sepatu dan lain-lain, intinya barang barang yang kita kenakan. Pada awalnya saya mengira dapat skip step membersihkan Pakaian, toh ini adalah Ruang kerja, paling-paling cuman ada jaket dan celana jeans kemarin yang menggantung di belakang pintu. Tapi setelah saya kumpulkan semua barang yang termasuk pada kategori pakaian di kamar ini, ternyata hasilnya cukup membuat saya tidak percaya.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Pakaian yang menggantung dibelakang pintu, yang saya kira hanya jaket dan celana jeans yang dipakai kemarin ternyata mereka tidak sendirian. Ada Jaket, Swater dan celana jeans lain yang sudah beberapa bulan mengantung di sana dan tidak dipakai. Ada tas-tas yang beberapa diantaranya rusak sudah lama tidak dipakai dan mulai berjamur.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Saya coba mengingat-ingat kenapa banyak sekali Pakaian di kamar ini. Untuk pakaian-pakaian yang menggantung dibelakang pintu kebanyakan adalah pakaian yang dalam bahasa sunda disebut &lt;em&gt;kagok kotor&lt;/em&gt;. Pakaian yang sudah dipakai tapi terlihat masih bersih, jadi sayang baju baru dipake sebentar harus langsung masuk cucian, masih bisa dipakai lagi esoknya. Tapi kenyataannya setiap saya selesai mandi, saya selalu ambil Pakaian baru dari lemari, dan lupa semua pakaian &lt;em&gt;Kagok Kotor&lt;/em&gt; tersebut terlupakan dan tergantung lama dibelakang pintu. Tas yang rusak sedikit, tadinya mau saya betulkan ke tukang jahit, tapi tidak pernah terlaksana akhirnya menumpuk dan ditumbuhi jamur.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;semua pakaian yang sudah dikumpulkan mulai saya pilih mana saja, hasinya cuman 4 buah saja, Jaket yang selalu saya pakai jika naik motor, Jeans biru yang sering saya pakai kalau keluar, dan tas selendang yang selalu saya gunakan jika kerja. Hanya sedikit dibandingkan barang-barang lainnya.&lt;/p&gt;
&lt;h3 id=&quot;buku&quot;&gt;Buku &lt;a class=&quot;direct-link&quot; href=&quot;https://indrapratama.com/blogs/decluttering-mengubah-ruang-kerja-berantakan-menjadi-ruang-kerja-impian/#buku&quot;&gt;#&lt;/a&gt;&lt;/h3&gt;
&lt;p&gt;Penghuni terbesar dikamar ini adalah buku. Komik yang saya kumpulkan dari jaman SMA tersimpan disini. Buku kuliah, buku komputer, Novel semua terjejer di empat rak, dan sebagian lagi di 2 container plastik berukuran besar dan didalam 4 dus bekas air mineral. Seperti yang sebelumnya saya katakan, ada kenangan bersama mereka hingga sangat sulit untuk saya menyingkirkan semua buku-buku tersebut.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Saya kumpulkan semua buku menjadi satu gundukan besar. Saya pandangi, mulai berfikir dan bertanya pada diri sendiri, &lt;em&gt;apa benar seberharga itu kah kenangan saya bersama buku-buku ini?, Jika benar-benar berharga kapan terakhir saya membaca buku-buku itu ?,&lt;/em&gt;. Tapi saya sudah bertekad untuk membuat kamar ini menjadi ruang kerja yang saya impikan. Saya coba berfikir secara logis, apakah kenangan hunting komik dulu itu masih benar-benar berharga jika pacar saya kini sudah menjadi istri saya ? Saya rasa tidak, saya bisa membuat kenangan baru bersama istri dan anak-anak. Apakah saat ini saya masih membaca buku hingga lupa waktu ? Masih tapi tidak dengan buku, sekarang dengan aplikasi ebook di handphone. Buku tutorial programing masih berguna ? Tidak, sudah ketinggalan teknologinya. Buku kuliah ? sepertinya tidak, yang saya butuhkan sekarang adalah pengetahuan langsung dilapangan bukan sekedar teori dari buku-buku itu.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Akhirnya dengan hati yang cukup sedih saya merelakan buku-buku itu, saya hanya menyisakan kurang dari dua puluh buku yang saya anggap memiliki berguna untuk nanti seperti buku tentang pembuatan akta dan buku impor tentang design. Saya jual ke tukang rongsok yang entah kenapa hari itu lewat di depan rumah. Tidak saya lupakan harganya, Rp.1000,- / Kg. Total semua buku-buku itu adalah Rp.150.000.&lt;/p&gt;
&lt;h3 id=&quot;kertas-kertas&quot;&gt;Kertas-kertas &lt;a class=&quot;direct-link&quot; href=&quot;https://indrapratama.com/blogs/decluttering-mengubah-ruang-kerja-berantakan-menjadi-ruang-kerja-impian/#kertas-kertas&quot;&gt;#&lt;/a&gt;&lt;/h3&gt;
&lt;p&gt;Sangat menyebalkan dan malas untuk membereskan kertas-kertas yang ada di kamar ini. Kertas- tidak memiliki kenangan tapi tidak bisa saya dibuang atau jual seperti buku. Kertas yang ada di sini terdiri data klien, tagihan, struk ATM yang saya takut disalahgunakan apabila dibuang ke tempat sampah, Catatan-catatan kuliah dan fotokopi materi seminar. Akhirnya kertas-kertas ini saya kumpulkan dalam satu dus, saya simpan dulu sementara sampai menunggu waktu yang tepat untuk dibakar. Untuk materi seminar dan catatan kuliah yang saya anggap penting saya jadikan satu dalam map bindex besar.&lt;/p&gt;
&lt;h3 id=&quot;komono&quot;&gt;Komono &lt;a class=&quot;direct-link&quot; href=&quot;https://indrapratama.com/blogs/decluttering-mengubah-ruang-kerja-berantakan-menjadi-ruang-kerja-impian/#komono&quot;&gt;#&lt;/a&gt;&lt;/h3&gt;
&lt;p&gt;Masuk dalam kategori komono dikamar ini antara lain alat-alat elektronik, kabel kabel, DVD, periperhal komputer yang tercecer di beberapa sudut kamar ini. Saya kumpulkan lagi menjadi satu gundukan besar. Cukup mencengangkan juga ternyata barang yang adalah terkumpul adalah barang elektronik yang rusak atau sudah ketinggalan jaman. Ada Xbox yang sebenarnya tidak rusak tapi sudah tidak pernah saya pakai lagi, ada periperhal komputer yang sudah tidak kompatibel lagi dengan komputer yang saya milik, router rusak dan kabel-kabel yang saya tidak tahu lagi untuk device apa, Pulpen, pinsil clipper dan masih banyak lagi.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Yang sayang untuk dibuang adalah koleksi DVD dan CD. Isinya adalah backup-an anime dan film yang dulu saya download. Ada rasa sayang untuk dibuang mengingat semua itu menghabiskan waktu download yang berjam-jam lamanya. Ada koleksi CD yang susah payah dulu cari di toko CD. Awalnya saya tidak mau membuang koleksi CD/DVD saya, tapi sejak koneksi internet dirumah semakin cepat dan langganan Netflix &amp;amp; Spotify sudah tidak pernah memutar lagi isi DVD-DVD tersebut. Bahkan DVD player nya saja saya tidak punya. Kalaupun disimpan hanya menghabiskan tempat saja.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Saya mulai meng-kelompokan lagi barang-barang yang saya pilih, bagi menjadi 3 sub-kategori, yaitu :&lt;/p&gt;
&lt;ol&gt;
&lt;li&gt;&lt;strong&gt;Barang yang akan sering saya gunakan&lt;/strong&gt;. Masuk dalam kategori ini adalah ATK (Pulpen, Pinsil, Clipper, Hekter, Cutter, Map Kertas dll), Flashdisk, Charger HP, Printer&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;strong&gt;Barang Stock&lt;/strong&gt;. Masuk dalam kategori ini adalah cadangan ATK, baterai AA+, tinta printer.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;strong&gt;Barang yang akan saya gunakan nanti&lt;/strong&gt;. seperti kamera, headphone, hardisk ekternal.&lt;/li&gt;
&lt;/ol&gt;
&lt;h3 id=&quot;sentimental-items&quot;&gt;Sentimental items &lt;a class=&quot;direct-link&quot; href=&quot;https://indrapratama.com/blogs/decluttering-mengubah-ruang-kerja-berantakan-menjadi-ruang-kerja-impian/#sentimental-items&quot;&gt;#&lt;/a&gt;&lt;/h3&gt;
&lt;p&gt;Sebenarnya yang menjadi sentimental item di kamar ini adalah buku yang telah saya jual sebelumnya. Sisanya hanya beberapa lembar foto ketika bersama teman-teman kuliah. Tidak banyak memang, karena tidak disimpan di kamar ini.&lt;/p&gt;
&lt;h3 id=&quot;sentuhan-akhir&quot;&gt;Sentuhan akhir &lt;a class=&quot;direct-link&quot; href=&quot;https://indrapratama.com/blogs/decluttering-mengubah-ruang-kerja-berantakan-menjadi-ruang-kerja-impian/#sentuhan-akhir&quot;&gt;#&lt;/a&gt;&lt;/h3&gt;
&lt;p&gt;Setelah semua barang yang tidak menimbulkan &lt;em&gt;Spark Joy&lt;/em&gt; dihilangkan dari kamar ini dan Kamar menjadi kosong. Baru saya sadari bahwa cat ruangan ini sudah sangat kusam dan ada retakan di sana-sini. Sewaktu masih penuh barang, keadaan dinding tertutup oleh barang-barang sehingga tidak terlalu saya perhatikan.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Saya cat ulang kamar yang dulu berwarna hijau ini menjadi warna putih, dan agar terasa sedikit terkesan klasik saya pasang wallpaper faux brick.&lt;/p&gt;
&lt;h2 id=&quot;hasilnya&quot;&gt;Hasilnya &lt;a class=&quot;direct-link&quot; href=&quot;https://indrapratama.com/blogs/decluttering-mengubah-ruang-kerja-berantakan-menjadi-ruang-kerja-impian/#hasilnya&quot;&gt;#&lt;/a&gt;&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;Setelah proses panjang dan cukup melelahkan akhirnya ruang kerja yang dulu berantakan seperti gudang, kini berubah menjadi ruang kerja yang terlihat rapi dan bersih. Rak buku yang dulu penuh dan berdebu, kini beralih fungsi menjadi rak serbaguna yang digunakan tidak hanya untuk menyimpan beberapa buku, tapi juga digunakan menyimpan ATK, tas dan beberapa perlengkapan lain.&lt;br /&gt;
Senang rasanya bisa mengambil hasil print tanpa harus berdiri dari kursi. Menikmati udara pagi ruangan ini tidak lagi tercampur dengan debu.&lt;/p&gt;
</content>
	</entry>
	
	<entry>
		<title>Cerita dari website ini</title>
		<link href="https://indrapratama.com/blogs/cerita-dari-website-ini/"/>
		<updated>2020-08-08T00:00:00Z</updated>
		<id>https://indrapratama.com/blogs/cerita-dari-website-ini/</id>
		<content type="html">&lt;p&gt;Sudah hampir lima tahun domain &lt;a href=&quot;http://indrapratama.com/&quot;&gt;indrapratama.com&lt;/a&gt; ini saya daftarkan. Namun, sampai saat ini website-nya belum juga bisa online karena bebearapa hal. Diantaranya banyaknya perkerjaan atau alasan klise &amp;quot;Gak Ada Waktu&amp;quot;.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Saya teringat ketika pertama kali saya tertarik membuat website sekitar 15 tahun lalu. Saat itu internet masih terbatas dan saya sama sekali tidak ikut kursus ataupun sekolah IT. Saya langsung belajar Wordpress, Joomla, PHP, MySQL dengan membeli buku dan belajar secara otodidak.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Tapi adalah suatu kesalahan jika belajar dimulai dari itu semua. Terlalu banyak code dan programming language yang harus digunakan. Pada akhirnya saya jadi pusing sendiri :confused: dan give Up. Seharusnya saya memulai dari basic yaitu belajar HTML, CSS dan Javascript.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Website yang ingin saya buat, kira-kira seperti ini :&lt;/p&gt;
&lt;ol&gt;
&lt;li&gt;Hostingnya pengen Gratis (Gak mau modal :smile:)&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Designnya Simple, yang penting enak dibaca di semua device&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Ga lemot&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Kalo bisa SPA (Single Page Application)&lt;/li&gt;
&lt;/ol&gt;
&lt;p&gt;Akhirnya setelah keliling-keliling baca artikel, ini tools yang saya gunakan untuk membuat website ini :&lt;/p&gt;
&lt;ol&gt;
&lt;li&gt;
&lt;p&gt;&lt;a href=&quot;https://www.github.com/&quot;&gt;Github Pages&lt;/a&gt; untuk hosting-nya.&lt;/p&gt;
&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;
&lt;p&gt;&lt;a href=&quot;https://www.11ty.dev/&quot;&gt;11ty&lt;/a&gt;, Untuk static generator&lt;/p&gt;
&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;
&lt;p&gt;&lt;a href=&quot;https://www.prepros.io/&quot;&gt;Prepros&lt;/a&gt;, untuk proces CSS dan Javascript.&lt;/p&gt;
&lt;/li&gt;
&lt;/ol&gt;
&lt;h3 id=&quot;github-pages&quot;&gt;Github Pages &lt;a class=&quot;direct-link&quot; href=&quot;https://indrapratama.com/blogs/cerita-dari-website-ini/#github-pages&quot;&gt;#&lt;/a&gt;&lt;/h3&gt;
&lt;p&gt;Saya memilih Github Pages untuk hosting website saya. It`s free, fast and have enough bandwith for hosting small site like this. Tapi Github Pages hanya bisa hosting static website, tidak bisa hosting CMS seperti Wordpress, Drupal, atau CMS lain yang membutuhkan database.&lt;/p&gt;
&lt;h3 id=&quot;11ty-(eleventy)-static-website-generator&quot;&gt;11ty (Eleventy) Static Website Generator &lt;a class=&quot;direct-link&quot; href=&quot;https://indrapratama.com/blogs/cerita-dari-website-ini/#11ty-(eleventy)-static-website-generator&quot;&gt;#&lt;/a&gt;&lt;/h3&gt;
&lt;p&gt;Biar tidak repot coding untuk setiap kali saya akan posting, saya membutuhkan Static Website Generator. Fungsi utama dari Static Website Generator adalah meng-convert file Markdown (.md) yang biasa saya gunakan untuk menulis content menjadi HTML yang bisa dibuka oleh browser.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Terdapat banyak sekali jenis dari Static Website Generator. Ada Jekyll, Gatsby, Next.Js, Hugo dan masih banyak lagi^[lihat di &lt;a href=&quot;http://www.staticgen.com/&quot;&gt;www.staticgen.com&lt;/a&gt;]. Tapi karena saya menginginkan yang simple and easy, saya memilih 11th(Eleventy). Bagaimana cara setup-nya akan saya posting lengkap nanti.&lt;/p&gt;
&lt;h3 id=&quot;prepros&quot;&gt;Prepros &lt;a class=&quot;direct-link&quot; href=&quot;https://indrapratama.com/blogs/cerita-dari-website-ini/#prepros&quot;&gt;#&lt;/a&gt;&lt;/h3&gt;
&lt;p&gt;Saat ini Node.JS adalah salah satu tools wajib yang dibutuhkan oleh frontend developer. Livereloading, autoprefix css, auto minify dan masih banyak fitur lain yang sangat membantu developer. Saya sudah lama menggunakan Node.JS and really love it. Tapi, hal yang saya kurang suka dari NodeJS adalah harus download Repository setiap memulai project baru.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Untuk sekedar membuat website yang simple seperti web-saya ini, saya menggunakan Prepros. Tools adalah favorit saya dalam membuat website yang tidak terlalu rumit. Prepros juga menggunakan NodeJS sebagai base-nya, tapi dengan prepros, saya tidak perlu repot download repository atau setup project. Cukup drag folder project saya, dan Prepros sudah memproses SCSS, JS, HTML, Pug dan lainnya.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;em&gt;Alhamdulilah&lt;/em&gt;, setelah trial and error akhirnya website pribadi saya bisa berjalan. Walaupun masih belum sempurna seperti yang saya mau, tapi untuk sementara saya rasa sudah cukup. Nanti akan saya update lagi. Saya buat website ini untuk sekedar hobby saja, tapi semoga website saya ini bisa bermanfaat bagi banyak orang.&lt;/p&gt;
</content>
	</entry>
	
	<entry>
		<title>Materai dan Sah-nya Perjanjian</title>
		<link href="https://indrapratama.com/jurnal/materai-dan-sahnya-perjanjian/"/>
		<updated>2012-07-12T00:00:00Z</updated>
		<id>https://indrapratama.com/jurnal/materai-dan-sahnya-perjanjian/</id>
		<content type="html">&lt;p&gt;Beberapa waktu (sudah cukup lama) lalu saya melihat sebuat tayangan berita tentang praktek jual beli anak. Dalam liputan si yang membeli anak tersebut memperlihatkan perjanjian jual beli anak yang dilakukan diatas materai, dan saya juga pernah membaca artikel di internet tentang siswa yang akan masuk SMA di Bandung, wajib menandatangani surat pernyataan bukan anggota gangster diatas materai.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Dalam masyarakat terdapat anggapan bahwa sah atau tidaknya suatu perjanjian itu ditentukan oleh apakah perjanjian tersebut ditandatangani di atas materai atau tidak. Sebenarnya apakah fungsi materai itu ? apakah perjanjian atau surat pernyataan yang tidak ditandatangani diatas materai itu tidak sah ?&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Materai adalah istilah yang lazim di gunakan oleh masyarakat, istilah lengkapnya adalah BEA MATERAI. kata â€œBEAâ€ berarti pajak tidak langsung, jadi materai adalah pajak tidak langsung yang dikenakan terhadap suatu dokumen baik itu perjanjian atau dokumen-dokumen lain. dengan menempelkan materai diatas perjanjian, artinya para pihak yang melaksanakan perjanjian tersebut telah membayar pajak atas pembuatan dokumen perjanjian yang ditanda-tanganinya.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Dokumen yang dikenakan bea materai antara lain (lengkapnya bisa lihat PP no.24 tahun 2000) :&lt;/p&gt;
&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;Surat perjanjian, surat pernyataan dan surat yang dibuat untuk tujuan pembuktian&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Akta Notaris dan Akta PPAT&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Surat yang memuat jumlah uang&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Surat berharga&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;dokumen yang digunakan sebagai alat pembuktian di pengadilan.&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;p&gt;Jadi bea materai adalah pembayaran pajak atas dokumen, tidak ada hubungannya dengan sah atau tidaknya suatu perjanjian.&lt;/p&gt;
&lt;h3 id=&quot;syarat-sah-nya-perjanjian&quot;&gt;Syarat Sah-nya Perjanjian &lt;a class=&quot;direct-link&quot; href=&quot;https://indrapratama.com/jurnal/materai-dan-sahnya-perjanjian/#syarat-sah-nya-perjanjian&quot;&gt;#&lt;/a&gt;&lt;/h3&gt;
&lt;p&gt;Hal-hal yang menyebabkan batal / tidak sahnya suatu perjanjian adalah apabila perjanjian itu melanggar pasal 1320 KUHPerdata. Yaitu :&lt;/p&gt;
&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;Sepakat (yang melakukan perjanjian tidak dalam tekanan)&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Cakap (yang melakukan perjanjian cukup umur / 18 tahun)&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Suatu hal tertentu (yang diperjanjikan harus jelas) dan&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Suatu sebab yang halal (yang diperjanjikan tidak melanggar undang-undang)&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;p&gt;Jika kita hubungkan dengan contoh diawal maka perjanjian jual beli anak meskipun dilaksanakan diatas materai tetap tidak sah karena jual beli anak sendiri dilarang oleh undang-undang. Sedangkan surat pernyataan bukan anggota gangster yang wajib ditanda-tangani siswa yang akan masuk SMA dapat dibatalkan oleh pengadilan karena siswa yang menandatangani masih dibawah umur (asusmsi rata-rata siswa yang akan masuk SMA berusia 15-16 tahun), seharusnya adalah surat pernyataan dari orang tua/ wali siswa tersebut yang menyatakan bahwa anaknya bukan anggota gangster. (karena anak dibawah umur masih dalam tanggungjawab orang tuanya)&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Suatu perjanjian tetap sah walaupun tidak ditandatangani diatas materai, asalkan tidak melanggar ketentuan pasal 1320 KUHPerdata. Namun, jika dokumen perjanjian yang dilaksanakan tanpa materai tersebut akan dijadikan sebagai alat bukti, maka harus membayar/melunasi materai yang tidak dibayar di kantorpos dengan membayar denda 200% dari bea materai.&lt;/p&gt;
</content>
	</entry>
</feed>
